% !TeX root = ../main.tex
\section{Cấu hình thực nghiệm chi tiết}
\label{sec:appendix_experimental_config}

\subsection{Bộ dữ liệu và chuẩn bị semantic mask}

Nhóm thực nghiệm chính được lấy từ artifact
\path{transreid_report_artifacts_20260425_192134}. Các kết quả định lượng được
báo cáo trên Market-1501 \cite{zheng2015market1501}. Bộ dữ liệu gồm
$12{,}936$ ảnh huấn luyện của $751$ định danh, $3{,}368$ ảnh truy vấn thuộc
$750$ định danh và $15{,}913$ ảnh gallery thuộc $751$ định danh, được thu thập
từ $6$ camera.

Đối với các cấu hình bật semantic alignment, semantic mask được sinh offline
bằng human parsing và lưu trong thư mục \path{semantic_groups}. Mask được đưa
qua cùng các phép biến đổi hình học với ảnh đầu vào, sau đó được resize về lưới
patch để tạo nhãn semantic patch-level. Baseline TransReID và local reliability
không yêu cầu semantic mask.

\subsection{Các cấu hình được so sánh}

\begin{table*}[!t]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{@{}L{3.8cm}L{5.4cm}L{6.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Tên cấu hình} & \textbf{File cấu hình} & \textbf{Thành phần chính} \\
\midrule
Baseline TransReID & \path{vit_transreid_stride_fair.yml} & TransReID stride với JPM và SIE camera, không bật nhánh phụ. \\
Semantic alignment & \path{vit_transreid_stride_sem_align.yml} & Bật semantic patch head và patch-level semantic cross-entropy. \\
Local reliability & \path{vit_transreid_stride_local_reliability.yml} & Bật reliability head, synthetic local occlusion, visibility loss và consistency loss. \\
Semantic alignment + local reliability & \path{vit_transreid_stride_sem_align_reliability.yml} & Kết hợp semantic supervision với reliability-guided local correction. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{File cấu hình và thành phần chính của các mô hình được so sánh.}
\label{tab:appendix_configs}
\end{table*}

\subsection{Thiết lập huấn luyện chung}

Tất cả cấu hình đều sử dụng backbone
\texttt{vit\_base\_patch16\_224\_TransReID}, stride \texttt{[12,12]},
\texttt{SIE\_CAMERA=True}, \texttt{JPM=True}, \texttt{RE\_ARRANGE=True}. Trọng
số khởi tạo là ImageNet checkpoint \path{jx_vit_base_p16_224-80ecf9dd.pth}.
Kích thước ảnh đầu vào cho huấn luyện và đánh giá là \(256 \times 128\).

Các siêu tham số huấn luyện chung gồm optimizer SGD, batch size $64$, learning
rate $0.008$, weight decay $10^{-4}$, \texttt{NUM\_INSTANCE=4},
\texttt{NUM\_WORKERS=8}, $120$ epoch, \texttt{CHECKPOINT\_PERIOD=5} và
\texttt{EVAL\_PERIOD=10}. Checkpoint dùng để báo cáo kết quả là
\texttt{transformer\_best.pth} của từng cấu hình.

\subsection{Thiết lập semantic alignment}

Semantic alignment sử dụng \texttt{SEM\_ALIGN.ENABLED=True},
\texttt{NUM\_PARTS=6}, \texttt{MASK\_DIR=semantic\_groups},
\texttt{LAMBDA\_PATCH=0.2}, \texttt{WARMUP\_EPOCHS=20},
\texttt{FUSE\_GLOBAL=False} và \texttt{DETACH\_REFERENCE=True}. Các thành phần
align, separation và batch prototype loss được tắt trong cấu hình báo cáo để
giữ semantic branch ở vai trò regularizer nhẹ.

\subsection{Thiết lập local reliability}

Local reliability sử dụng \texttt{RELIABILITY\_PIPELINE=True},
\texttt{REL\_HIDDEN\_DIM=256}, \texttt{REL\_FUSION\_ALPHA=0.05},
\texttt{REL\_GATE\_INIT=-4.0}, \texttt{REL\_VIS\_LOSS\_WEIGHT=0.10},
\texttt{REL\_CONSIST\_LOSS\_WEIGHT=0.10},
\texttt{REL\_METRIC\_LOSS\_WEIGHT=0.00} và
\texttt{REL\_REG\_WEIGHT=0.0}. Synthetic occlusion dùng xác suất $1.0$, vùng
che khuất có diện tích từ $0.10$ đến $0.28$ ảnh.

\subsection{Thiết lập bản kết hợp}

Bản kết hợp bật đồng thời semantic alignment và local reliability với các tham
số nêu trên. Pixel decoder được tắt trong cấu hình báo cáo để tập trung so
sánh semantic token supervision và reliability-guided local correction.

\subsection{Đo độ trễ}

Độ trễ suy luận được đo trên GPU với batch size $1$, $30$ vòng warm-up, $100$
vòng đo và không dùng AMP. Số liệu được báo cáo bằng thời gian trung bình trên
một ảnh và FPS tương ứng.
