% !TeX root = ../main.tex
% ====================
% VII. KET LUAN
% ====================
\section{Kết luận}

Bài báo đã nghiên cứu bài toán \textit{Person Re-identification} trên nền tảng
TransReID và đề xuất cơ chế \textit{visibility-guided patch weighting} nhằm ưu
tiên các patch chứa thông tin nhận dạng đáng tin cậy hơn trong quá trình truy
hồi. Kết quả thực nghiệm trên Market-1501 cho thấy hướng thay thế trực tiếp đặc
trưng toàn cục bằng đặc trưng patch là không phù hợp, khi chỉ đạt $64.0\%$ mAP
và $81.8\%$ Rank-1 trong thiết lập khởi tạo từ ImageNet. Ngược lại, khi nhánh
patch được sử dụng như một tín hiệu bổ trợ có kiểm soát cho đặc trưng toàn cục,
mô hình đạt hiệu năng cao hơn và ổn định hơn rõ rệt.

Trong thiết lập fine-tune từ checkpoint ReID, biến thể hợp nhất toàn cục có
trọng số đạt kết quả tốt nhất với $89.5\%$ mAP và $95.5\%$ Rank-1, cho thấy
phương pháp đề xuất tương thích tốt với baseline TransReID đã được huấn luyện
trước. Trong thiết lập huấn luyện từ khởi tạo ImageNet, biến thể hiệu chỉnh
residual có cổng đạt $88.4\%$ mAP và $94.9\%$ Rank-1, còn OVTF đạt $89.3\%$
mAP và $95.1\%$ Rank-1, đồng thời cải thiện mAP so
với baseline cùng giao thức. Các kết quả này cho thấy thông tin patch-level có
giá trị thực tiễn cho Person ReID, nhưng phát huy hiệu quả rõ nhất khi được
tích hợp theo hướng bổ trợ hoặc hiệu chỉnh đặc trưng toàn cục, thay vì thay thế
hoàn toàn nhánh toàn cục.

Từ đó, có thể kết luận rằng cơ chế gán trọng số patch theo khả năng quan sát là
một hướng cải tiến khả thi cho các mô hình ReID dựa trên Transformer. Trong các
bước tiếp theo, nghiên cứu có thể được mở rộng bằng cách đánh giá thêm trên
DukeMTMC-reID, thực hiện thí nghiệm đa seed để kiểm tra độ ổn định thống kê, và
kết hợp ưu điểm của cơ chế hiệu chỉnh residual có cổng với các thành phần tăng
cường của OVTF để tiếp tục cải thiện khả năng tổng quát hóa của mô hình.
