% !TeX root = ../main.tex
% ====================
% VI. THAO LUAN
% ====================
\section{Thảo luận}
\label{sec:discussion}

\subsection{Ý nghĩa của hai thiết lập huấn luyện}

Việc phân tách hai thiết lập huấn luyện có ý nghĩa quan trọng đối với diễn giải kết quả. Trong thiết lập fine-tune từ checkpoint ReID, hiệu năng cao chủ yếu cho phép kết luận rằng phương pháp có thể được tích hợp vào một baseline đã được huấn luyện trước mà không làm suy giảm đáng kể biểu diễn gốc. Khoảng cách rất nhỏ giữa biến thể hợp nhất toàn cục có trọng số và cấu hình đối chứng cận baseline cũng cho thấy cần thận trọng khi quy toàn bộ mức cải thiện quan sát được cho riêng nhánh patch.

Ngược lại, thiết lập huấn luyện toàn bộ mô hình với khởi tạo từ ImageNet phản ánh trực tiếp hơn năng lực của phương pháp khi mô hình chưa sở hữu tri thức ReID chuyên biệt. Trong bối cảnh này, biến thể hiệu chỉnh residual có cổng và biến thể mở rộng chống che khuất mang ý nghĩa phương pháp luận lớn hơn. Cấu hình residual cho thấy một cơ chế tích hợp có khả năng duy trì hội tụ ổn định, trong khi cấu hình mở rộng gợi ý rằng việc kết hợp gán trọng số theo khả năng quan sát, bổ sung token động và tăng cường che khuất có thể cải thiện mAP một cách thực chất so với baseline cùng thiết lập.

\subsection{Ảnh hưởng của chiến lược tích hợp}

Các kết quả thực nghiệm cho thấy hiệu quả của nhánh patch-level phụ thuộc mạnh vào cách tích hợp với đặc trưng global. Khi đặc trưng patch được dùng để thay thế trực tiếp biểu diễn toàn cục, hiệu năng suy giảm nghiêm trọng. Điều này hàm ý rằng trong TransReID, nhánh global gốc vẫn giữ vai trò trung tâm đối với nhiệm vụ truy hồi và không thể bị thay thế một cách cơ học bởi một đặc trưng patch-level, ngay cả khi đặc trưng này đã được điều chỉnh theo visibility.

Ngược lại, khi nhánh patch được đưa vào dưới dạng tín hiệu bổ trợ hoặc hiệu chỉnh có kiểm soát, mô hình đạt được sự cân bằng tốt hơn giữa ổn định tối ưu và khả năng cải thiện chất lượng biểu diễn. Biến thể hợp nhất toàn cục có trọng số minh họa điều này trong điều kiện fine-tune từ checkpoint ReID, còn biến thể hiệu chỉnh residual có cổng minh họa điều này trong điều kiện khởi tạo từ ImageNet. Biến thể mở rộng chống che khuất tiếp tục đẩy kết quả đi xa hơn bằng cách kết hợp nhiều cơ chế bổ trợ, nhưng đồng thời cũng làm cho việc quy kết đóng góp của từng thành phần riêng lẻ trở nên khó hơn.

\subsection{Lựa chọn cấu hình đại diện cho báo cáo}

Không nên quy toàn bộ phần thực nghiệm về một kết quả duy nhất. Nếu xét theo hiệu năng tuyệt đối, \textbf{biến thể hợp nhất toàn cục có trọng số} là cấu hình nổi bật nhất, với $89.5\%$ mAP và $95.5\%$ Rank-1 trên Market-1501. Tuy nhiên, khi cần làm rõ đóng góp của phương pháp trong điều kiện đánh giá công bằng hơn, hai kết quả khác cần được nhấn mạnh: \textbf{biến thể hiệu chỉnh residual có cổng}, vốn cho thấy quá trình hội tụ ổn định và dễ diễn giải, và \textbf{biến thể mở rộng chống che khuất}, vốn đạt mAP cao nhất trong nhóm khởi tạo từ ImageNet.

Vì vậy, cách trình bày cân bằng nhất cho báo cáo là sử dụng biến thể hợp nhất toàn cục có trọng số như kết quả tốt nhất về mặt hiệu năng tuyệt đối, đồng thời sử dụng biến thể hiệu chỉnh residual có cổng và biến thể mở rộng chống che khuất để làm rõ hai khía cạnh bổ sung của phương pháp dưới thiết lập khởi tạo từ ImageNet: độ ổn định hội tụ và khả năng cải thiện mAP khi mở rộng kiến trúc.

\subsection{Hạn chế và hướng nghiên cứu tiếp theo}

Báo cáo hiện vẫn còn một số hạn chế cần được nêu rõ. Thứ nhất, hầu hết các bằng chứng định lượng mới chỉ được xác nhận trên Market-1501; vì vậy chưa đủ cơ sở để kết luận về khả năng tổng quát hóa liên miền sang DukeMTMC-reID hoặc các benchmark khác. Thứ hai, không phải biến thể nào cũng có log đầy đủ ở mọi mốc đánh giá, nên mức độ so sánh chi tiết giữa các cấu hình vẫn còn không đồng đều. Thứ ba, các kết quả hiện tại chủ yếu dựa trên một số lần chạy đại diện, chưa có đánh giá đa seed để kiểm tra độ ổn định thống kê.

Trong các bước tiếp theo, hướng mở rộng hợp lý là tái triển khai các cấu hình tốt nhất trên DukeMTMC-reID, chuẩn hóa số lần chạy lặp, đồng thời khảo sát thêm các lịch learning rate và cơ chế regularization cho thiết lập khởi tạo từ ImageNet. Đặc biệt, việc kết hợp ưu điểm về ổn định của cơ chế hiệu chỉnh residual với các thành phần tăng cường của biến thể mở rộng chống che khuất là một hướng nghiên cứu đáng quan tâm, vì đây là hai dòng thực nghiệm đang cho thấy những điểm mạnh bổ sung cho nhau.
